\chapter{Introdução}
\label{ch:introducao}

Este documento consiste num guia para o aluno de LAPR4, edição de 2013/14.

Pretende-se que este documento seja suficientemente completo de forma a ajudar o
aluno a organizar o seu trabalho. É no entanto muito provável que questões novas
possam surgir que não estão cobertas pela versão actual do documento. Nesse caso
o aluno deve fazer uso dos fóruns do moodle dedicados ao projecto de LAPR4 ou
contactar directamente algum dos docentes de LAPR4.

Relativamente ao documento todas as sugestões e criticas podem ser enviadas para
atb@isep.ipp.pt.

\textbf{É importante que todos os alunos leiam a totalidade deste documento
antes de iniciarem o projecto}.

\section{Organização do manual}

O Capítulo 2 descreve como é que se executam as operaçõees mais significativas
relativas à utilizção do Bitbucket e, particularmente, à gestão de ``issues''
no contexto do projecto.

O Capítulo 3 é dedicado às ferramentas que os alunos podem usar nos seus
computadores pessoais para trabalharem com as suas cópias dos repositórios.
O projecto pode ser desenvolvido sem a utilização de qualquer IDE. No entanto,
no Capítulo 3 descreve-se como se pode utilizar o NetBeans e o Eclipse. Qualquer
um destes IDE funciona em Windows, Linux e Mac OSX. Também é apresentada a
utilização do SourceTree, um ambiente gráfico para manipulação de repositórios
Git e Mercurial. Neste caso, a ferramenta apenas está disponivel actualmente
para Windows e Mac OSX. Uma ferramenta interessante para manipular repositórios
em Linux é o SmartGit. No Windows outra ferramenta interessante é o TortoiseGit.

O Capítulo 4 é dedicado a explicar as tarefas fundamentais que os alunos terão
de executar no contexto do projecto. Apresentam-se também sugestões quanto à
organização do trabalho individual e do grupo.

O Capítulo 5 descreve a avaliação do projecto.

O Capitulo 6 apresenta os requisitos do projecto. 

O Capítulo 7 apresenta as turmas (grupos) e respectivos horários.

O Capítulo 8 apresenta os docentes envolvidos e respectivos horários. 

\section{Contexto do Projecto}

O projecto de LAPR4 tem um objectivo que se enquadra no âmbito das outras
unidades curriculares de Laboratório/Projecto da LEI, tal como definido na Ficha
da Unidade Curricular.

Em particular, este LAPR tem as seguintes caracteristicas que o destinguem dos
outros:
\begin{itemize} 
	\item Forte ênfase no processo de desenvolvimento de software justificado
pelo facto de decorrer no mesmo semestre que EAPLI. Neste contexto,
é valorizado o processo usado para se obter o produto (software) em detrimento
do produto em si. Espera-se que o aluno consiga aplicar as melhores práticas
estudadas em EAPLI, aplicando um processo ágil e iterativo. Para além dos
princípios de análise e concepção de código ``object oriented'' espera-se que o
aluno demonstre maturidade na utilização de sistemas distribuídos de controlo de
versões;
	\item Integração do aluno num projecto em curso. Pretende-se que o aluno seja
	confrontado com um trabalho em equipa (como acontece noutros LAPR) mas, neste caso,
	terá ainda de desenvolver o seu trabalho sobre um projecto em curso, reutilizando
	trabalho efectuado anteriormente por outras pessoas.
	\item Na sequência do módulo de gestão de projectos é esperado que o aluno
	demonstre capacidades de planeamento e gestão de projectos aplicando princípios
	ágeis;
	\item Os requistos do projecto a desenvolver implicam ainda a aplicação de
	conceitos, técnicas e práticas das outras unidades curriculares do semestre:
	SCOMP, RCOMP e LPROG. Em particular pretende-se que o aluno aplique técnicas de
	comunicação entre processos (e em rede); técnicas de programação paralela e
	sincronização e especificação e programação de analisadores léxidos, gramáticas
	e ``parsers''.
\end{itemize}

Em função das caracteristicas apresentadas o projecto de LAPR4 de 2013/14 é
baseado em:
\begin{itemize} 
  	\item utilização do sistema distribuído de controlo de versões Git
  	\cite{git} (o mesmo que é usado em EAPLI);
	\item utilização do site Bitbucket para manter a cópia central do repositório
	de cada grupo \cite{bitbucket};
	\item utilização do sistema de controlo de ``issues'' do Bitbucket para registo
	de todas as actividades relacionadas com o projecto;
	\item os requisitos do projecto consistem em novas funcionalidades sobre o
	projecto Cleansheets (folha de cálculo desenvolvida em linguagem java). O
	Cleansheets que iremos usar em LAPR4 sofreu algumas alterações relativamente à
	versão base da autoria de Einar Pehrson. A versão a usar em LAPR4 pode ser
	obtida num repositório público do Bitbucket \cite{rep_cleansheets}. Cada turma terá já a cópia do Cleansheets que vai ser usado na sua ``área'' do Bitbucket;
	\item os alunos desenvolvem o seu trabalho integrados numa equipa que corresponde à sua turma PL.
\end{itemize}

Na secção seguinte apresentam-se alguns detalhes sobre a organização das
equipas.

\section{Organização das equipas}

Os alunos desenvolvem o seu trabalho de projecto integrados numa equipa que corresponde à sua turma PL.
Cada aluno deve criar a sua conta no Bitbucket usando o seu email do isep (xxxxxx@isep.ipp.pt).

A Figura ~\ref{fig:lapr4_uc1} ilustra os diversos actores envolvidos no projecto de LAPR4. 

\begin{figure}[h!]   
  \centering
      \includegraphics[width=1\textwidth]{./diagrams/imgs/lapr4_uc1.png}
  \caption{Os actores envolvidos no Projecto de LAPR4}
  \label{fig:lapr4_uc1}
\end{figure} 

De seguida descrevem-se as principais responsabilidades dos diversos actores.

\begin{itemize}
  \item \textbf{Diretor de Projeto}: Este papel é assumido pelo regente da UC. O diretor do projeto apresenta os requisitos do projecto à equipa e esclarece dúvidas sobre os mesmos (juntamente com os supervisores).
  \item \textbf{Gestor}: Este papel é assumido por um docente de Gestão. O gestor reune com os alunos numa das primeiras aulas da semana (segunda-feira) e analisa o trabalho desenvolvido na semana anterior assim como orienta os alunos na definição do plano de trabalho para a semana que se inicia.
  \item \textbf{Supervisor}: O docente que desempenha este papel tem por objectivo acompanhar o trabalho que a equipa desenvolve ao longo da semana. Ele orienta a reunião obrigatória que cada grupo irá ter no inicio do dia de trabalho (às terças, quartas e quintas). A reunião diária decorre na primeira ou segunda hora de aula do dia e tem uma duração média de 60 minutos. Nessa reunião o supervisor ``percorre'' com os alunos todas as tarefas em execução com o objectivo de garantir que o trabalho decorre ``normalmente''. \textbf{Como é o docente que acompanha mais de perto o desempenho dos alunos este tem uma opinião muito importante relativamente a todos os critérios de avaliação}. Este docente pode ainda elucidar a turma/grupo sobre interpretações relativas aos requisitos.
  \item \textbf{Revisor}: O docente que desempenha este papel tem como responsabilidade verificar as funcionalidades desenvolvidas pelo grupo durante a semana. Essa verificação é efectuada na última aula da semana (à sexta-feira). Nesta aula, o docente revisor assiste à demonstração funcional do trabalho desenvolvido na semana. O docente revisor regista o resultado dessa revisão de forma a que esta possa ser usada pelo docente gestor na sessão de planeamento semanal.
  \item \textbf{Especialista}: Cada turma tem 4 docentes especialistas (um por cada UC do semestre: EAPLI, SCOMP, RCOMP e LPROG). Cada especialista avalia a qualidade técnica do trabalho desenvolvido na semana anterior. A avaliação de cada especialista é dada a conhecer aos alunos até quarta-feira da semana seguinte.
  \item \textbf{Monitor}: Cada turma tem 1 docente monitor. O docente monitor avalia a qualidade da organização do trabalho desenvolvido na semana anterior por cada aluno (com base nas evidências existentes nos registos do bitbucket). Esta avaliação é dada a conhecer aos alunos até quarta-feira da semana seguinte.
  \item \textbf{Membro}: Este papel é desempenhado pelos alunos. A equipa de desenvolvimento do projecto é constituida por todos os alunos da mesma turma. Todos os alunos têm as mesmas responsabilidades. O trabalho desenvolve-se no horário da aulas. \textbf{O trabalho desenvolvido fora do horário é fortemente desaconselhado pois é contrário à organização do projecto (a sua existência pode ter reflexos negativos na avaliação)}. Isto não quer dizer que os alunos não devem estudar fora das aulas. Significa apenas que o trabalho operacional que origina commits deve ser efectuado de preferência em horário de aulas. Em particular são obrigatórias as assistências às aulas que estão afetas aos docentes: Gestor, Supervisor e Revisor. 
\end{itemize}


Os novos desenvolvimentos sobre o Cleansheets vão ser feitos em 4 áreas:
Core, Macros, IPC (Inter-process comunication) e CRM (Customer Relationship
Management). Os requisitos do projeto resultam em trabalho que tipicamente se
enquadra numa destas 4 áreas.
Normalmente, cada aluno, em cada semana, deve assumir responsabilidades num
caso de uso relativo a uma destas áreas. \textbf{É obrigatório que um aluno tenha
desenvolvido trabalho nas áreas IPC e Macros}. São exceção a esta regra os
alunos que estão a desenvolver apenas trabalho para EAPLI. Estes alunos
desenvolvem apenas casos de uso das áreas funcionais Core e CRM.






